【韓國母親：站在前線保護抗爭學生】 — 鍾樂偉

【韓國母親：站在前線保護抗爭學生】 — 鍾樂偉

承繼 80 年光州「5.18」的抗爭精神，80 年代的韓國大學生，成為主導反全斗煥獨裁體制的主要抗爭力量，不論是集會、鬥爭與衝擊行動等不同場合，他們都是永遠站在最前線，痛擊著這個不尊重民意的黑暗政權。

只是，每一次走上街頭，與警察正面交鋒抗爭時，面對著催淚彈與警棍的進迫，學生們以單純的血肉之軀，都難以應付得下。結果，一個接一個的大學生，便成為了獨裁政權的囊中之物，全都以政治犯的罪名，無聲無息且無理地被送進監獄，受盡折磨。

就在那刻，為他們站出來，亦是為了保護青年人的，就是深愛著他們的 --- 母親。

1987 年 1 月 14 日，首爾大學學生朴鍾哲被警察以嚴刑拷問致死。兩天後，亦即 1 月 16 日，最先且最按捺不住為朴鍾哲挺身而出，勇敢地向警察違法行為進行抗爭，就是一群韓國母親。怒氣沖沖的她們，先是衝到位於南營洞的對共本部示威。三天後，她們便再到朴鍾哲就讀的首爾大學門外，高舉著「拯救朴鍾哲，殺人政權軍部獨裁下台﹗」的示威牌舉行集會。沒多久後，她們的聲音便傳遍整個韓國，引來更大的社會迴響。

這群勇敢的韓國媽媽，其實不是因為朴鍾哲一事才偶然聚合，她們原來早於 1985 年年底時，便已經成立了一個專以保護下一代的公民組織 - 名叫「民主化實踐家族運動協議會」（민주화실천가족운동협의회），簡稱「民家協」（민가협）。民家協原來建立的目的，是為了聯合一群家中兒女因政治抗爭而被政權拘捕入獄的母親。

她們的首要工作，當然是要向政權抗爭，釋放她們被捕的兒女，但其實背後更重要的任務，更是要推動韓國政治民主化，因為如果民主化不能實現，她們或是別人的孩子，仍會活在這個獨裁的時代，長大後也會繼續被拘留，受到拷問和鎮壓。所以，「民家協」在成立以後，不但從沒缺席任何一場抗爭運動，而且永遠站在最前線，保護抗爭的青年人。而它們選於 1985 年 12 月 12 日成立，也是要以全斗煥的政權對著幹（全斗煥當年發動軍事政變奪權，正是 12 月 12 日），堅定不移地要推翻這個「新軍部」政權，不會放棄鬥爭。

後來到了 1987 年的「6 月抗爭」時期，「民家協」發動並參與的抗爭活動，也遍佈全國不同地方。當中，迄至為止仍是最膾炙人口的一幕，想必是 1987 年 6 月 18 日。當時韓國公民團體舉辦了「全國催淚彈驅逐日」，要求警方不要向再民眾發射催淚彈。一眾「民家協」的母親成員，認為她們作為韓國的媽媽，希望能推動社會和平，不分學生或是警察，都是她們的兒女。因而，她們決定以和平的方式，向守在街頭前線的警察，在他們心口上，掛上一朵象徵和平的康乃馨，以緩和緊張對立的氣氛。

6 月 26 日的韓國全國和平大遊行，擁有超過 200 萬人參加，「民家協」亦是這次運動的主導者。到了 7 月 9 日，被警察發射的催淚彈擊傷頭部的學生李韓烈不幸離世，當天全國舉辦了送別李韓烈的「國葬禮」，領頭最先到達市政府廣場的，就是「民家協」的成員。當時，她們每位成員都頭戴麻布，把李韓烈視為自己的孩子一樣，為他送別。而自此以後，每當有民主運動領袖離世後，「民家協」同樣也會頭戴麻布，參加葬禮。

「民家協」的媽媽們，大部份當初都是因為自己的孩子無故被政府拘捕而加入協會，而獲得其他成員在情緒、法律與財政上的幫助。後來，投身參加「民家協」後，她們每一位都會慢慢出現另一種情感，會把第一次見到需要保護的學生，也會當作自己的孩子一樣，攔住警察逮捕，把學生救出來，就像救了自己的孩子一樣，無分彼此。

例如一位參與「民家協」的母親曾經寫到：「當年我的兒子成為了首爾大學學生會的副會長，因為投身學生抗爭活動，使他都無法上學，學校因而要把他停學，我為了保護他，說自己因病，他要長時期照顧我，才會曠課 ... 後來，我會經常到大學校園找他，為他送飯，而其他抗爭學生建議我到「民家協」，說那裡有支援抗爭學生母親的服務。我到了「民家協」以後，它們除了給我錢，讓我負責為其他大學的抗爭學生提供饍食，而且那裡其他母親也會給我力量，讓我相信自己的兒子正在做正義的事，也深信孩子都不會死在警察手上 ....」

所以，最終韓國成功把獨裁政權推翻，學生的功勞當然重要，但其實在他們每一人背後，為他們帶來支持，甚至願意走上前線保護他們的母親，他們的付出，更是功不可沒。

---
參考：

諗起銀髮族
香港係咪都就快要有呢種媽媽組織出現

一個卑微的請求：731 9點30東區法院 義士需要大家

廣傳，睇下會唔會有聽日既陪審團睇到。

我地香港人依家得返最後呢條路。46個人已經被控暴動罪。求下瘋狂係撚咁推呢個post比全香港人知

「陪審團否決權」是一個極少會被公開談論的題材，原因是一般大眾(尤其是陪審團成員)也不會被告知的一個權利，故被視為一項禁忌。使用陪審團的刑事審訊中，陪審團的權力其實比法官還大，負責決定被告是否「有罪」，而其決定是不需要給予任何理由。若果陪審團決定被告罪名不成立，則被告會被當庭釋放。在普通法下，陪審團不需要為其裁決而負擔任何法律後果，而法官是必須跟隨陪審團的裁決而行事。另一方面，被告人是不能因為同一項刑事罪行而遭多次審訊，故在審訊後被判無罪是為最終判決，檢控機關是不能就同一罪名不服陪審團決定，提出上訴再提訊被告。

因此，理論上若果陪審團認為有關的法律是「惡法」及/或認為司法系統腐敗僵化，成為政權利用惡法侵害公民的機器。
則即使按照法律條文、法律原則、呈堂證據等皆應判被告「有罪」，**陪審團是有權力選擇無視而判決被告「無罪」，即「犯法但無罪」。**

在歷史上，普通法下存在的「陪審團否決權」往往是作為公民的陪審團成員，按照良心拯救同胞，對抗腐敗司法系統及政治的武器，從而達至正義。
救佢地啊

問題係黎到香港
班長輩企係前線好可能仲想說服班黑警，甚至阻擋前線行動